https://developer.apple.com/library/iOS/referencelibrary/GettingStarted/RoadMapiOS/index.html

# Setup

このステップでやること。
    * ツールの用意


Xcode は入ってる。
iOS SDK、は Xcode に含まれてる。

ということで完了。

# Tutorial: Basics

このステップでは、簡単なユーザーインターフェースを作って、簡単な振る舞いを実装する。
そうして次のやり方を学ぶ。

    * プロジェクトの作りかた
    * Xcode プロジェクトのキー要素を知る
    * ユーザーインターフェースを実装する
    * アプリケーションをビルドする

テキスト入力可能なフィールドが1つだけあるアプリができるらしい。

## Creae a New Project

テンプレートから iOS Application の Empty Application を選択する。

プロダクト名は ToDoList。
その他は適当に。
Device は iPhone にしておく。

ワークスペース?を適当な場所に指定するとワークスペースウインドウが開く。

## Get Familiar with Xcode

慣れろ!

## Run iOS Simulator

ツールバーのスキーマから iPhone Retina (4-inch) を選択して Run ボタンをクリック。
なんかダイアログ出た。
「Enable Developer Mode on this Mac?」
もちろん Enable を選択。

ビルド、リンクが済んで「Success なんとか」って表示された。

シミュレータの画面眺める。
どうもサイズが合わないな。上のほうまでスクロールしたら無線アイコンとかが見れた。

## Review the Source Code

プロジェクトナビゲータを開く。ツールバーの一番左のアイコン (フォルダの形)。
Supporting Files に main.m がある。
シングルクリックでメインウインドウで開く、ダブルクリックで別ウインドウで開く、と。

@autoreleasepool は、参照カウントベースのメモリ管理をするための宣言らしい。

UIApplicationMain は次のようなオブジェクトを作る。

    * アプリケーションオブジェクトと呼ばれる、UIApplication クラスのインスタンス
    * アプリケーションデリゲートと呼ばれる、XYZAppDelegate クラスのインスタンス

アプリケーションオブジェクトは、イベントループを管理する、と。
アプリケーションデリゲートは、ウインドウを作ったり、アプリケーションの状態管理をする、と。
インターフェースとして XYZAppDelegate.h、実装として XYZAppDelegate.m に分かれていると。

つまり、iOS アプリケーションが起動すると、固有の実装を呼び出すため、アプリケーションオブジェクトがアプリケーションデリゲートを呼び出すのだと。

アプリケーションデリゲートについてもっと詳しくなるためには、ソースコードを見ればよいと。
XYZAppDelegate.m を見ると、、、なんかウインドウイベント名みたいなメソッドが定義されてる。
初めからあるやつ、つまり、ウィザードが生成したのは重要なメソッドだけのようだ。
applicationDidEnterBackground みたいな。

ただ、デフォルトの実装を上書きするものではないようなんだけど…
定義を空っぽにしたり、消してしまったりすると、デフォルトの振る舞いをするらしい。
なんらかカスタマイズしたければここに書けばいいと。

application:didFinishLaunchingWithOptions
このメソッドには最初からなんか実装が入ってる。
見て分かるとおり、背景色を決めたりしてるようだ。

このステップでは、まず実装を return YES だけにしてみることになっている。

明示的に保存とかしなくても、自動的に保存されるようだ。

## Create a Storyboard

このステップでは、ストーリーボードというものを作る。
なんらかコンテンツを表示したり、画面遷移をするもののようだ。

このガイドでは最初に Empty Application テンプレートでプロジェクトを作っているので、そのへんが何もない。
他のテンプレートを使ってると何らか設定された実装が入っているようだ。

ビュー、ビューコントローラ、そして関連する実装。
基本的なアーキテクチャは抑えられている、のが、テンプレートだと。

自分でこれを作ると、どういうものが必要なのか理解できるからあえて Empty Application なんだと。

ということで Main という名前のストーリーボードを作成。
そしてこのプロジェクトではストーリーボードを使う、ということを Xcode に教えてあげないといけないらしい。
ポチポチと選んで、Deployment Info まで移動する。
Main Interface で、今作ったストーリーボードを選択する。


## Add a Scene to Your Storyboard

ストーリーボードはできた。
内容を追加していきましょう、という手順。
ライブラリとして UI エレメントが提供されているらしい。

### ビューコントローラ

最初はビューコントローラを置きましょう、と。
詳しいことは次章で説明してくれる。

Xcode で Main.storyboard を開くと、Interface Builder で表示する。
右下のユーティリティエリアのオブジェクトライブラリから、ビューコントローラを探してキャンバスへ置く。

これで1つのシーンができた。
左側に矢印がいるんだけど、これは最初のシーンだということを表している。
シミュレータで動かすと、、、真っ黒画面から真っ白画面に変わった。


### ラベル

ラベルオブジェクトを置く。
ガイドが出るので、シーンの中心に置く。
ダブルクリックして、テキストを編集。こんにちわ世界にしようか。

## Test Your Changes

ちょくちょく iOS シミュレータを動かすのが最良のチェック方法って、、、そんな馬鹿な。
ラベル付きで出てきたけどフォントがださかった。

## Build the Basic Interface

やり方は分かったので、TODO リストの基本的なUIを組み立てましょうと。
(今は)TODOリストに項目追加するために、項目名だけが必要、ということにする。
これはテキストフィールドから入力できるようにしよう。

まずはさっき追加したラベルを削除する。
そしてテキストフィールドを追加する。
下から two-thirds な位置に置く。
(2/3 ってことか？)
エレメントのサイズ変更はリサイズハンドルをドラッグすればよいと。

空のテキストフィールドはあまりにも不親切だ。
プレースホルダーのテキストを入れましょう。
テキストフィールドを選択して、右側のアトリビュートインスペクタを見る。
Placeholder という属性があるのでここに入れればよい。

ここでちょっと動かして確認しましょう。
おお、キーボード勝手に出てきた。入力できるじゃないか。

## Recap

ということでストーリーボードを使って基本的なUIを組み立てられるようになったわけだ。
これだけじゃ意味ないので、もっとインタラクションを追加したり、振る舞いをカスタマイズするためのコードを追加しないとな。

App Development Process へ続く。

# App Development Process

## Defining the Concept

どんなに素晴しいアプリケーションであろうとも、最初に必要なのはコンセプトだ。

アプリケーションで解決したい問題を考えよう。
いかしたアプリケーションっていうのは、たった1つの、だけど、よく知られている問題を解決するようなものだ。
例えば、Settings は利用者の持ってるすべてのデバイスの設定を管理できる。
1 つのユーザーインターフェースで、関連するタスクを一気に解決できるようにしているわけだ。

ここを読んでると進まないのでスキップ。
ざっくりと手順の説明。

    1. インターフェースの設計
    2. インタラクションの定義
    3. 振る舞いの実装 (ObjectiveC の説明だった)
        * オブジェクトはアプリケーションのビルディングブロック
        * クラスはオブジェクトの設計図
        * オブジェクトはメッセージをやりとりする
        * プロトコルはやりとりするメッセージの決めごとを定義する
    4. データモデルの統合
    5. ちゃんとした参考文献を見ること
    6. 実際のデータに合わせる
